\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{L'illuminismo}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Caratteri generali}

\begin{frame}
\frametitle{L'uso della ragione}

L'Illuminismo è una corrente filosofica e culturale che si sviluppa nel XVIII secolo, in Francia in modo più significativo, ma anche in altri paesi. Gli ``illuministi'' sono un \alert<1>{gruppo eterogeneo di pensatori e intellettuali}.\pause

~

L'idea di fondo è il riconoscimento del fatto che \alert<2>{l'essere umano, pur essendo dotato di ragione, non ne ha finora fatto un uso ``pubblico'', ``libero'' e volto al miglioramento delle condizioni effettive di vita}.\pause

~

L'Illuminismo vuole correggere questo corso delle cose, emancipando l'essere umano dal suo ``stato di minorità''.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Kant e l'Illuminismo}
\begin{quote}
  \alert<1>{L'Illuminismo è l'uscita dell'uomo dallo stato di minorità che egli deve imputare a sé stesso.} Minorità l'incapacità di valersi del proprio intelletto senza la guida di un altro.{\pause}
  
  \alert<2>{\emph{Sapere aude!} Abbi il coraggio di servirti della tua propria intelligenza! È questo il motto dell'Illuminismo.}{\pause}
  
  A questo Illuminismo non occorre altro che la libertà, e la più inoffensiva di tutte le libertà, quella cioè di \alert<3>{fare pubblico uso della propria ragione in tutti i campi}. Ma io odo da tutte le parti gridare: -- Non ragionate! -- L'ufficiale dice: -- Non ragionate, ma fate esercitazioni militari. -- L'impiegato di finanza: -- Non ragionate, ma pagate! -- L'uomo di chiesa: -- Non ragionate, ma credete!
  \begin{flushright}
    Risposta alla domanda: che cos'è l'Illuminismo?
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Illuminare le tenebre}
L'idea di fondo è quindi quella di \alert<1>{sottoporre al ``tribunale della ragione'' ogni questione preconcetta}.\pause

~

La ragione si configura come \alert<2>{organo di verità e strumento di progresso}: il nome stesso viene dalla ``luce'' con cui  la ragione rischiara le tenebre dell'ignoranza.\pause

~

I filosofi e le filosofe hanno il \alert<2>{dovere civile} di divulgare il sapere, in tutte le sue forme.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Caratteri generali}
\begin{itemize}
  \item L'Illuminismo si configura come una ``filosofia borghese'', in quanto la borghesia nel Settecento è la classe sociale con la maggior \alert<1>{carica progressista}.\pause
  \item L'Illuminismo ha una forte avversione alla metafisica, e l'atteggiamento filosofico principale è quello del \alert<2>{materialismo}.\pause
  \item Gli Illuministi cercano di portare un \alert<3>{atteggiamento ``scientifico'' e ``sistematico'' nelle varie aree del sapere}: studio e analisi dei casi particolari e deduzione di leggi generali.\pause
  \item Gli Illuministi sono \alert<4>{ostili alle religioni storiche dell'Occidente}, perché ritengono che abbiano contribuito a mantenere l'umanità nell'ignoranza e nella servitù, instillando il senso del peccato e del castigo e bloccando lo sviluppo armonico dell'essere umano.\pause
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Illuminismo e religione}
\begin{quote}
  Se coloro che affermano l'origine divina della propria religione non sono in grado di fornirne prove e testimonianza chiare, sicure e convincenti, ciò dimostra in modo chiaro, sicuro e convincente che nessuna religione è stata veramente istituita da Dio.
  \begin{flushright}
    Manoscritti clandestini (1706-1748)
  \end{flushright}\pause
\end{quote}

~

L'atteggiamento principale degli Illuministi (insieme all'ateismo) è il \alert<2>{deismo}, la credenza in una \alert<2>{religiosità naturale}, fondata su un nucleo razionale di verità comuni a tutti gli uomini.\pause

~

In tal senso il deismo è più simile ad una \alert<3>{etica universale}: il resto (pratiche, culti, sacerdoti, ecc.) è superfluo e dannoso.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Senso della storia}
La storia, come vista dagli Illuministi, è \alert<1>{antropocentrica}: la storia del mondo è quindi ridotta a storia del genere umano, nel suo percorso verso una società razionale e avanzata.\pause

~

Gli Illuministi sono molto \alert<2>{critici rispetto alle epoche passate}, viste come tempi in cui dominavano l'ignoranza e la religiosità. Famosa la loro critica al Medioevo.\pause

~

Se vi è pessimismo rispetto al passato, troviamo invece \alert<3>{ottimismo nei confronti del futuro}, che possiamo attivamente rendere una civiltà della ragione.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Diffusione delle idee liberali}
Le teorie politiche dell'Illuminismo sono, nei loro temi di base, riprese da Locke e dall'empirismo inglese.\pause

~

Pur non essendo particolarmente originali, gli Illuministi hanno il merito di aver ``portato sulla scena'', \alert<2>{diffondendole su larga scala}, tali idee.\pause

~

Di tali idee, diffuse in modo capillare, possiamo vedere una eco storica nelle \alert<3>{rivoluzioni francese e americana}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Diritti naturali}
Gli Illuministi, come Locke, ritengono che l'uomo abbia dei \alert<1-4>{diritti naturali}:\pause
\begin{itemize}
  \item felicità, intesa come soddisfazione dei bisogni materiali e spirituali;\pause
  \item uguaglianza, che comporta ad esempio la lotta ai privilegi nobiliari;\pause
  \item proprietà, libertà e tolleranza.\pause
\end{itemize}

~

La politica deve essere, per gli Illuministi, \alert<5>{attivamente al servizio dell'essere umano e dei suoi diritti naturali}.\pause

~

Ritengono che si debbano eliminare le guerre tra Stati, superando le barriere nazionali in favore della \alert<6>{fratellanza tra i popoli}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'\emph{Enciclopedia}}

L'\emph{Enciclopedia} o \emph{Dizionario ragionato delle scienze, delle arti e dei mestieri} è un prodotto fondamentale della cultura illuministica, nonostante il contributo dei filosofi illuministi in essa sia limitato. Contiene più di 71.000 voci.\pause

~

L'idea, pur non essendo originale, è quella che ottiene il maggior credito e diffusione, ispirando altre opere simili.\pause

~

Essa è principalmente il risultato del lavoro di \alert<3>{Denis Diderot}, insieme ad altri collaboratori.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dalla voce ``Enciclopedia'' di Diderot}
\begin{quote}
  Questa parola significa concatenazione di conoscenze. Infatti, scopo di un’Enciclopedia è riunire le conoscenze sparse sulla faccia della Terra;{\pause} esporne il sistema generale agli uomini che vivono nel nostro tempo, e trasmetterlo a quelli che verranno dopo di noi;{\pause} affinché le opere dei secoli passati non siano state inutili per i secoli successivi, affinché i nostri nipoti, divenendo più istruiti, possano essere nello stesso tempo più virtuosi e più felici [\ldots].\pause

  ~
  
  Ci siamo resi conto che l’Enciclopedia poteva essere tentata solo in un secolo filosofico, e che questo secolo era giunto.
\end{quote}
\end{frame}

\section{Montesquieu}

\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{Montesquieu (1689-1755)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/montesquieu.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
La sua opera fondamentale è lo \alert<1>{\emph{Spirito delle leggi}} del 1748.\pause

~

Il tema principale è la \alert<2>{filosofia politica}: egli non vuole analizzare i singoli ordinamenti giuridici, ma la relazione che esiste tra le leggi di uno Stato e le caratteristiche del popolo a cui sono rivolte.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

Divide i governi in tre tipi: \alert<3>{repubblica} (governo di più persone), \alert<3>{monarchia} (un sovrano vincolato da leggi) e \alert<3>{dispotismo} (un sovrano assoluto).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Leggi, governi e popoli (1)}
Per capire quale governo sia meglio per un certo popolo (e possa quindi svilupparsi e mantenersi) è necessaria una fine analisi della natura di quel popolo.\pause

~

Montesquieu è il primo a considerare anche le \alert<2>{circostanze fisiche} (come il clima e il territorio) in relazione allo sviluppo di un popolo.\pause

~

I ``principi'' necessari alla sopravvivenza di un governo sono:
\begin{itemize}
  \item la \alert<3>{virtù} (amore per la patria e l'uguaglianza, moderazione e onestà) per la repubblica;\pause
  \item l'\alert<4>{onore} (prestigio del monarca e dei nobili) per la monarchia;\pause
  \item il \alert<5>{timore} (intimidazione dei sudditi) per il dispotismo.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Leggi, governi e popoli (2)}
In assenza di tali ``caratteristiche di un popolo'' i governi sono destinati a cadere, perché le norme che li regolano risultano inadeguate.\pause

~

Gli eventi della storia, la nascita e morte di stati e nazioni, sono causati da leggi che si rivelano incoerenti con la popolazione.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La separazione dei poteri}
Secondo Montesquieu la condizione minima essenziale per mantenere la libertà nello Stato (tranne quello dispotico) è la \alert<1>{separazione dei poteri}.\pause

~

\begin{itemize}
  \item Potere legislativo = facoltà di scrivere leggi, modificarle o abrogarle;\pause
  \item potere esecutivo = facoltà di far rispettare le leggi, mantenere la sicurezza dei cittadini, muovere guerra;\pause
  \item potere giudiziario = facoltà di dirimere dispute tra cittadini e di giudicare dei reati commessi.\pause
\end{itemize}

~

Se questi poteri sono nelle mani di un solo individuo o di un solo gruppo di persone, diventa possibile abusarne.
\end{frame}


\section{Rousseau}



\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{Jean-Jacques Rousseau (1712-1778)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/rousseau.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Rousseau è una figura atipica nel panorama illuministico: è il primo a muoversi \alert<1>{contro gli ideali di progresso e civilizzazione} portati avanti dagli altri.\pause

~

Testi fondamentali: \alert<2>{\emph{Discorso sull'origine della disuguaglianza tra gli uomini}}, \alert<2>{\emph{Il contratto sociale}}, \alert<2>{\emph{Emilio}}.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

Nel \emph{Discorso sulle scienze e sulle arti} (1750) sostiene che le scienze, invece di migliorare l'essere umano, lo hanno degradato: esalta invece una vita primitiva, felice in quanto naturale.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Stato di natura (1)}
Nel \emph{Discorso sull'origine della disuguaglianza tra gli uomini} riprende l'idea dello \alert<1>{stato di natura}, sostenendo che altri prima di lui hanno giudicato male di esso, proponendo invece versioni degli ``uomini moderni''.\pause

~

Rimane l'idea per cui lo stato di natura è:

~

\begin{quote}
  uno stato che non esiste più, che forse non è mai esistito, che probabilmente non esisterà mai, e di cui tuttavia bisogna avere nozioni giuste per giudicare bene del nostro stato presente.
  \begin{flushright}
    Discorso sull'origine della disuguaglianza
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Stato di natura (2)}
Ciò che caratterizza l'uomo nello stato di natura è l'\alert<1>{equilibrio tra i bisogni minimi (nutrirsi e riprodursi) e le risorse a disposizione}.\pause

~

\begin{quote}
  Poiché il selvaggio desidera solo le cose che conosce e conosce solo quello che possiede o può possedere facilmente, niente può essere tranquillo quanto il suo animo.
\end{quote}\pause

~

Gli unici principi sono l'\alert<3>{amore di sè} (autoconservazione) e la \alert<3>{pietà} (repulsione per la sofferenza di altri).\pause

~

L'amore di sè non è \alert<4>{amor proprio}, un sentimento ``artificioso, nato nella società, che porta un individuo a far più caso di sé che di ogni altro, e che ispira agli uomini tutto il male che si fanno a vicenda''.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Uscita dallo stato di natura}
Nello stato di natura ognuno basta a sè stesso, è indipendente e i contatti con i propri simili sono sporadici, legati soprattutto ai bisogni sessuali.\pause

~

Da questa situazione di uguaglianza ``primitiva'' si passa poi alla \alert<2>{disuguaglianza tipica della società ``civile''}.\pause

~

Gli uomini hanno infatti due caratteristiche che gli animali non hanno: la \alert<2>{libertà} (facoltà di volere e scegliere) e la \alert<3>{perfettibilità} (attitudine a perfezionarsi).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Nascita della società}
La nascita della società si deve imputare a difficoltà e impedimenti fisici che l'uomo affronta (annate sterili, assenza di piogge, ecc.).\pause

~

Per l'uomo risulta allora vantaggioso \alert<2>{allearsi con altri}: da qui la nascita del linguaggio, della vita associata stanziale e delle tecniche di agricoltura e metallurgia.\pause

~

Ciò porta infine alla spartizione di terre e alla \alert<3>{proprietà privata}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La proprietà privata}
\begin{quote}
  Il primo che, cintato un terreno, pensò di affermare ``\emph{Questo è mio}'', e trovò persone abbastanza ingenue da credergli, fu il vero fondatore della società civile.{\pause}
  
  Quanti delitti, quante guerre, quante uccisioni, quante miserie e quanti orrori avrebbe risparmiato al genere umano colui che, strappando i paletti o colmando il fossato, avesse gridato ai suoi simili: ``Guardatevi dall'ascoltare questo impostore. Se dimenticate che i frutti sono di tutti e che la terra non è di nessuno, voi siete perduti!''
  \begin{flushright}
    Discorso sull'origine della disuguaglianza
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La disuguaglianza}
Dalla proprietà privata nasce la disuguaglianza, la divisione tra ricchi e poveri: da liberi e indipendenti che erano, gli uomini si trovano ora \alert<1>{vincolati al prossimo da un rapporto di mutua dipendenza},\pause

~

\begin{quote}
  L'uguaglianza infranta fu seguita dal più orribile disordine: così le usurpazioni dei ricchi, il brigantaggio dei poveri, le passioni sfrenate di tutti, soffocando la pietà naturale e la voce ancor debole della giustizia, resero gli uomini avari, ambiziosi e malvagi [\ldots]. \alert<2>{La società nascente fece posto al più orribile stato di guerra}.
\end{quote}

~

Secondo Rousseau, è tale situazione che Hobbes scambia con lo stato di natura.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La decadenza}
Lo Stato è, secondo Rousseau, la \alert<1>{legalizzazione} mediante norme scritte del sopruso e dello sfruttamento dei ricchi a spese dei poveri.\pause

~

Le tappe della decadenza sono:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{nascita di leggi e proprietà}, che distingue ricchi e poveri;\pause
  \item \alert<3>{istituzione della magistratura}, che distingue tra potenti e deboli;\pause
  \item \alert<4>{trasformazione del potere legittimo in potere arbitrario (dispotico)}, che distingue padroni e schiavi (politici).\pause
\end{itemize}

~

Ironicamente, alla fine di questo percorso si torna di nuovo ad una situazione hobbesiana, di \emph{homo homini lupus}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il contratto sociale}
Nelle opere successive Rousseau attenua la critica alla civiltà, sostenendo che sia possibile una liberazione dalla decadenza e un ritorno mediato alla natura.\pause

~

Nel \emph{Contratto sociale}, propone una nuova idea di società, che possa \alert<2>{produrre non più individui ma cittadini}, che sappiano vivere armoniosamente in comunità.\pause

~

Propone un processo razionale che permetta all'essere umano di ritornare ad avere libertà e uguaglianza, che nello stato di natura aveva in maniera immediata e ``ingenua''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Libertà e autorità}
Criticando il fondamento dell'autorità sul diritto divino, sulla potestà paterna, sulla forza, ecc., Rousseau sostiene che \alert<1>{non può esistere autorità senza consenso pattuito}: \emph{nullum imperium sine pacto}.\pause

~

Rousseau non accetta che il contratto sociale comporti una rinuncia, anche parziale, della propria libertà. Bisogna trovare:

~

\begin{quote}
  una forma di associazione che difenda la persona e i diritti di ciascun associato, e per la quale ciascuno, unendosi a tutti, non obbedisca tuttavia che a sé stesso, e resti libero come prima.
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La volontà del popolo}
Rousseau sostiene che con il patto sociale, volto alla salvaguardia della sicurezza, della libertà e dell'uguaglianza di tutti, permetta la nascita di un \alert<1>{io comune trans-individuale}.\pause

~

Rousseau propone un governo democratico: ognuno e ognuna, in maniera volontaria, si rimette alla \alert<2>{volontà del popolo}.\pause

~

La volontà generale tende sempre alla giustizia, all'uguaglianza. Anche quando il popolo si sbaglia, la volontà è giusta, è il giudizio che va corretto.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Democrazia diretta e forme di governo}
\alert<1>{La democrazia proposta da Rousseau, che rifiuta il principio di delega, non è rappresentativa ma diretta}: i cittadini (di un piccolo stato) si riuniscono fisicamente in assemblea ed esercitano il potere legislativo.\pause

~

Il governo di uno stato ha il potere esecutivo ed è al servizio dei cittadini, che \alert<2>{possono destituirlo in qualsiasi momento}.\pause

~

Uno stato, \alert<3>{a seconda delle dimensioni}, può essere poi governato da una democrazia (se è piccolo), da un'aristocrazia (per cui Rousseau esprime preferenza) o da una monarchia (se è molto grande).
\end{frame}




\end{document}